\documentclass[12pt,a4paper,final]{article}

\usepackage{bmeurer}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mathpartir}
\usepackage{ngerman}
\usepackage[standard,thmmarks]{ntheorem}

\DeclareMathOperator{\brother}{\mathit{brother}}
\DeclareMathOperator{\parent}{\mathit{parent}}

\begin{document}


%%%
%%% Baeume
%%%

\section{B"aume}
\label{sec:Baeume}

Analog zu
\cite{DBLP:journals/jacm/Rosen73,DBLP:journals/jacm/GoguenTWW77,DBLP:journals/tcs/Courcelle83,DBLP:books/teu/LoeckxMW86}
definieren wir Baumbereiche und B"aume wie folgt:

\begin{definition}[Baumbereich, Baum] \
  \begin{enumerate}
  \item Die partielle Funktion \mbox{$\parent:\N_+^* \pto \N_+^*$} ist definiert durch
    \begin{equation*}
      \parent(w) = 
      \begin{cases}
        v
        & \text{falls $w = v.n$ mit $v \in \N_+^*$, $n \in \N_+$}, \\
        \text{undefiniert}
        & \text{falls $w = \varepsilon$},
      \end{cases}
    \end{equation*}
    und die partielle Funktion \mbox{$\brother:\N_+^* \pto \N_+^*$} ist definiert durch
    \begin{equation*}
      \brother(w) =
      \begin{cases}
        v.n
        & \text{falls $w = v.(n+1)$ mit $v \in \N_+^*$, $n \in \N_+$}, \\
        \text{undefiniert}
        & \text{sonst}.
      \end{cases}
    \end{equation*}

  \item Ein \emph{Baumbereich} $D$ ist eine endliche Teilmenge von $\N_+^*$, welche
    abgeschlossen ist unter den Funktionen $\parent$ und $\brother$, d.h. es gilt
    \mbox{$\parent(D) \subseteq D$} und \mbox{$\brother(D) \subseteq D$}.
    Die Elemente eines Baumbereichs hei"sen \emph{Knoten}.

  \item Sei $S$ eine beliebige Menge. Ein \emph{$S$-markierter Baum} (oder kurz \emph{Baum})
    ist ein Paar \mbox{$(D,b)$}, wobei $D$ ein Baumbereich ist, und $b$ eine Abbildung
    \mbox{$b:D \to S$}. Die Abbildung $b$ hei"st die \emph{Beschriftung} des
    Baumes und $D$ sein \emph{Definitionsbereich}.
    Wir identifizieren "ublicherweise einen Baum $(D,b)$ mit seiner Beschriftung $b$.
  \end{enumerate}
\end{definition}
Wir werden die folgenden gebr"auchlichen Sprechweisen verwenden: Das Element
\mbox{$\varepsilon \in \N_+^*$} hei"st \emph{Wurzel}. Wenn $v = \parent(w)$, dann
ist $w$ \emph{Kind} von $v$. Die Anzahl der Kinder eines Knoten hei"st
\emph{Grad} des Knoten. Ein Knoten ohne Kinder hei"st \emph{Blatt}.


%%%
%%% Kalkuele
%%%

\section{Kalk"ule}
\label{sec:Kalkuele}

\begin{definition}[Kalk"ul]
  Ein \emph{Kalk"ul} \mbox{$\mathcal{K} = (\mathcal{U}, \mathcal{R})$} besteht aus
  \begin{enumerate}
  \item einer Formelmenge $\mathcal{U}$, dem \emph{Universum}, und
  \item einer entscheidbaren Relation $\mathcal{R} \subseteq \mathcal{U}^+$, der \emph{Ableitungsrelation}.
  \end{enumerate}
\end{definition}
Zu jedem Kalk"ul $\mathcal{K}$ l"asst sich eine Funktion
\mbox{$\mathcal{F}:\powerset(\mathcal{U}) \to \powerset(\mathcal{U})$} definieren durch
\begin{equation*}
\mathcal{F}(X) = \{u \in \mathcal{U} \mid \exists n\in\N,u_1,\ldots,u_n\in X.\,(u_1 \ldots u_n\,u) \in\mathcal{R}\}.
\end{equation*}
$\mathcal{F}$ ist stetig auf dem vollst"andigen Verband $\powerset(\mathcal{U})$, d.h. es
existiert
\begin{itemize}
\item ein kleinster Fixpunkt $\mu\mathcal{F} = \bigcup_{n\in\N}\mathcal{F}^n(\emptyset)$, und
\item ein gr"o"ster Fixpunkt $\nu\mathcal{F} = \bigcap_{n\in\N}\mathcal{F}^n(\mathcal{U})$.
\end{itemize}
Ein \emph{$\mathcal{K}$-Ableitungsbaum} f"ur eine Formel $u \in \mathcal{U}$ ist (endl. oder unendl.)
$\mathcal{U}$-markierter Baum $t$, so dass:
\begin{enumerate}
\item $t(\varepsilon) = u$, und
\item $(t(k.1),\ldots,t(k.n),t(k)) \in \mathcal{R}$ f"ur jeden Knoten $k$ mit den Kindern $k.1,\ldots,k.n$.
\end{enumerate}

\begin{theorem} \
  \begin{enumerate}
  \item $u$ besitzt einen endlichen Ableitungsbaum gdw. $u \in \mu\mathcal{F}$.
  \item $u$ besitzt einen beliebigen Ableitungsbaum gdw. $u \in \nu\mathcal{F}$.
  \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof} \
  \begin{enumerate}
  \item $u \in \mathcal{F}^n(\emptyset)$ gdw. $u$ besitzt Ableitugnsbaum der H"ohe $\le n$.
  \item 
    \begin{itemize}
    \item[``$\Rightarrow$'']
      Sei $X$ die Menge der Markierungen, dann ist $u \in X$ und f"ur jedes $w \in X$ ex.
      $w_1,\ldots,w_n \in X$ mit $(w_1 \ldots w_n\,w) \in \mathcal{R}$, also
      $w \in \mathcal{F}(X)$. D.h. $u \in X$ und $X$ ist $\mathcal{F}$-konsistent, also
      $u \in X \subseteq \nu \mathcal{F}$.
    \item[``$\Leftarrow$'']
      Der Ableitungsbaum $t$ ist eine partielle Funktion $t: \N_+^* \pto \nu\mathcal{F}$ induktiv definiert
      durch:
      \begin{itemize}
      \item $(\varepsilon,u) \in t$
      \item Wenn $(k,w) \in t$, dann ex. $n\in\N,w_1,\ldots,w_n \in \nu\mathcal{F}$ --
        denn $w \in \nu\mathcal{F} = \mathcal{F}(\nu\mathcal{F})$ -- mit
        $(w_1 \ldots w_n\,w) \in \mathcal{R}$ \\
        ind. def. $\leadsto$ $(k.i,w_i) \in t$ f"ur $i=1,\ldots,n$.
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{proof}


%%%
%%% Semantische Modelle
%%%

\section{Semantische Modelle}
\label{sec:Semantische_Modelle}

\begin{definition}[Semantisches Modell]
  Seien $A$ und $B$ beliebige Mengen.
  Ein \emph{semantisches Modell} $\mathcal{M}$ ist ein Tripel $\bigl(A, B, \Rightarrow\bigr)$,
  geschrieben $\mathcal{M}: A \Rightarrow B$, mit \mbox{$\Rightarrow\ \subseteq A \times B^\infty_{\mathsf{err}}$}
  und $B^\infty_{\mathsf{err}} = B \uplus \{\infty,\mathsf{err}\}$.
\end{definition}
Wir bezeichnen die Elemente $a \in A$ als \emph{Argumente}, und die Elemente $b \in B$
als \emph{Resultate}. Bzgl. $\mathcal{M}: A \Rightarrow B$ sagen wir
\begin{itemize}
\item \emph{$a$ terminiert mit $b$} wenn $a \Rightarrow b$,
\item \emph{$a$ divergiert} wenn $a \Rightarrow \infty$, und
\item \emph{$a$ f"uhrt zu einem Laufzeitfehler} wenn $a \Rightarrow \mathsf{err}$.
\end{itemize}
Wir sagen ein solches semantisches Modell \mbox{$\mathcal{M}: A \Rightarrow B$} ist \emph{deterministisch},
wenn $\Rightarrow$ eine Abbildung ist. Ein Argument \mbox{$a \in A$} hei"st \emph{sicher} wenn
\mbox{$a \not\Rightarrow \mathsf{err}$}. In einem deterministischen semantischen Modell gen"ugt es
\mbox{$a \Rightarrow \infty$} oder \mbox{$a \Rightarrow b$} f"ur ein beliebiges \mbox{$b \in B$} zu zeigen,
um nachzuweisen, dass $a$ sicher ist.


%%%
%%% Transitionssysteme
%%%

\section{Transitionssysteme}
\label{sec:Transitionssysteme}

\begin{definition}[Transitionssystem]
  Seien $A$ und $B$ beliebige Mengen.
  Ein \emph{Transitionssystem} $\mathcal{T}$ ist ein Quadrupel \mbox{$(\Sigma,\operatorname{in},\operatorname{out},\rightarrow)$} mit
  \begin{itemize}
  \item einer nicht-leeren Menge $\Sigma$ von \emph{Zust"anden} $\sigma$,
  \item einer \emph{Eingabefunktion} \mbox{$\operatorname{in}:A \pto \Sigma$},
  \item einer \emph{Ausgabefunktion} \mbox{$\operatorname{out}:\Sigma \pto B$}, und
  \item einer \emph{Transitionsrelation} $\rightarrow\ \subseteq \Sigma \times \Sigma$.
  \end{itemize}
\end{definition}
Die Elemente $A_0 = \dom(\operatorname{in})$ hei"sen \emph{initiale Argumente}. Wir schreiben
\mbox{$\sigma_0 \rightarrow^n \sigma_n$} wenn eine Folge von $n$ Schritten existiert,
so dass \mbox{$\sigma_i \rightarrow \sigma_{i+1}$} f"ur $0 \le i < n$, und wir schreiben
\mbox{$\sigma \rightarrow^* \sigma'$} wenn ein $n \in \N$ existiert, so dass
\mbox{$\sigma \rightarrow^n \sigma'$}. Weiter schreiben wir \mbox{$\sigma \not\rightarrow$}
wenn kein $\sigma' \in \Sigma$ existiert, so dass \mbox{$\sigma \rightarrow \sigma'$}.

\begin{definition}
  Durch jedes Transitionssystem \mbox{$\mathcal{T} = (\Sigma,\operatorname{in},\operatorname{out},\rightarrow)$} ist ein
  semantisches Modell \mbox{$\mathcal{M}_{\mathcal{T}} = (A,B,\Rightarrow_{\mathcal{T}})$} definiert,
  mit
  \[\begin{array}{lcl}
    a \Rightarrow_{\mathcal{T}} b
    & \text{gdw.} &
    \text{$\operatorname{in}(a) = \sigma \rightarrow^* \sigma' \not\rightarrow$ und $\operatorname{out}(\sigma') = b$} \\
    a \Rightarrow_{\mathcal{T}} \mathsf{err}
    & \text{gdw.} &
    \text{$\operatorname{in}(a) = \sigma \rightarrow^* \sigma' \not\rightarrow$ und $\sigma' \not\in \dom(\operatorname{out})$} \\
    a \Rightarrow_{\mathcal{T}} \infty
    & \text{gdw.} &
    \text{ex. unendliche Folge $\operatorname{in}(a) = \sigma_0 \rightarrow \sigma_1 \rightarrow \ldots$}
  \end{array}\]
\end{definition}


%%%
%%% Rekursionssysteme
%%%

\section{Rekursionssysteme}
\label{sec:Rekursionssysteme}

\begin{definition}
  Seien $A$ und $B$ disjunkte Mengen.
  Eine \emph{Rekursionsregel "uber $A$ und $B$} ist eine Relation
  \mbox{$R \subseteq A \times B^* \times (A \cup B)$}, die Menge aller Rekursionsregeln
  "uber $A$ und $B$ bezeichnen wir mit \mbox{$\mathit{Rules}(A,B)$}.
  Jede solche Menge von Rekursionsregeln \mbox{$\mathcal{R} \subseteq \mathit{Rules}(A,B)$}
  bezeichnen wir als \emph{Rekursionssystem}.
\end{definition}


%%%
%%% Stacksemantik
%%%

\subsection{Stacksemantik}
\label{sec:Stacksemantik}

Zu jedem Rekursionssystem \mbox{$\mathcal{R} \subseteq \mathit{Rules}(A,B)$} l"asst sich ein naives Transistionssystem
\mbox{$\mathcal{T}_{\mathcal{R}} = (\Sigma_{\mathcal{R}},\operatorname{in}_{\mathcal{R}},\operatorname{out}_{\mathcal{R}},\rightarrow_{\mathcal{R}} )$}
in Form einer \emph{Stacksemantik} definieren durch
\begin{itemize}
\item $\Sigma_{\mathcal{R}} = (A \cup B \cup \mathcal{R})^+$,
\item $\operatorname{in}_{\mathcal{R}}: A \to \Sigma_{\mathcal{R}}, a \mapsto a$,
\item $\operatorname{out}_{\mathcal{R}}: \Sigma_{\mathcal{R}} \pto B, b \mapsto b$, und
\item $\rightarrow_{\mathcal{R}}\ \subseteq \Sigma_{\mathcal{R}} \times \Sigma_{\mathcal{R}}$ ist die kleinste
  Relation, welche abgeschlossen ist unter Anwendung der Regeln in Abbildung~\ref{fig:Stacksemantik}.
\end{itemize}
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{mathpar}
    \inferrule[(Select)]{
      R \in \mathcal{R} \\
      (a,\varepsilon,x) \in R
    }{
      wa \rightarrow_{\mathcal{R}} waR
    }
    \and
    \inferrule[(Reduce)]{
      (a,b_1 \ldots b_n,b) \in R
    }{
      waRb_1 \ldots b_n \rightarrow_{\mathcal{R}} wb
    }
    \and
    \inferrule[(Produce)]{
      (a,b_1 \ldots b_n,a') \in R
    }{
      waRb_1 \ldots b_n \rightarrow_{\mathcal{R}} waR b_1 \ldots b_na'
    }
  \end{mathpar}
  \caption{Stacksemantik}
  \label{fig:Stacksemantik}
\end{figure}
Die Regeln in Abbildung~\ref{fig:Stacksemantik} sind weitesgehend selbsterkl"arend: Befindet
sich ein Argument $a$ zuoberst auf dem Stack, so kann durch \textsc{(Select)} eine
passende Rekursionsregel \mbox{$R \in \mathcal{R}$} ausgew"ahlt werden. Befindet sich zuoberst
ein Stackframe, d.h. ein Argument $a$ mitsamt einer zuvor ausgew"ahlten Regel $R$ und ggfs.\xspace
bereits vorhandenen Zwischenresultaten \mbox{$b_1,\ldots,b_n$}, zuoberst auf dem Stack, so
kann entweder mit \textsc{(Produce)} ein weiteres Argument $a'$ erzeugt werden, sofern $R$ dies
zul"asst, oder mit \textsc{(Reduce)} der komplette Stackframe durch ein Resultat $b$ ersetzt
werden, wiederum ausgehend davon, dass $R$ dies zul"asst.

Die so definierte Stacksemantik ist in gewissem Sinne ``lokal'', d.h. der n"achste "Ubergangsschritt
h"angt nur von einem bestimmten Bereich oben auf dem Stack ab, und der "ubrige Stackinhalt darunter
spielt daf"ur keine Rolle. Dieser Sachverhalt wird im folgenden Lemma verdeutlicht.
\begin{lemma}[Lokalit"at]
  F"ur alle \mbox{$u,v,w \in \Sigma_{\mathcal{R}}$} gilt:
  \begin{quote}
    Wenn \mbox{$u \rightarrow_{\mathcal{R}}^n w$}, dann \mbox{$vu \rightarrow_{\mathcal{R}}^n vw$}.
  \end{quote}
\end{lemma}

\begin{proof}
  Via Induktion "uber die L"ange der Herleitung. Klar f"ur \mbox{$u \rightarrow_{\mathcal{R}}^0 w$}.
  Wenn \mbox{$u \rightarrow_{\mathcal{R}}^n wa \rightarrow_{\mathcal{R}} waR$} mit \textsc{(Select)}
  aus \mbox{$R \in \mathcal{R}$} und \mbox{$(a,\varepsilon,x)\in R$}, dann gilt nach I.V.
  \mbox{$vu \rightarrow_{\mathcal{R}}^n vwa$} und mit \textsc{(Select)} folgt 
  \mbox{$vwa \rightarrow_{\mathcal{R}} vwaR$}. Analog f"ur \textsc{(Produce)} und \textsc{(Reduce)}.
\end{proof}

Die beiden nachfolgenden Lemmata heben den Zusammenhang zwischen Rekursionsregeln
und dem Steckenbleiben der Stacksemantik hervor. Sie sind triviale Folgerungen der
Definition der Stacksemantik.
\begin{lemma} \label{lem:Steckenbleiben1}
  Wenn \mbox{$a \Rightarrow_{\mathcal{T}_{\mathcal{R}}} \mathsf{err}$},
  dann ex. \mbox{$w \in \Sigma_{\mathcal{R}}$}, so dass
  \begin{enumerate}
  \item \mbox{$a \rightarrow_{\mathcal{R}}^* wa'$} und \mbox{$(a',\varepsilon,x) \not\in R$}
    f"ur alle \mbox{$R \in \mathcal{R}$} und \mbox{$x \in A \cup B$}, oder
  \item \mbox{$a \rightarrow_{\mathcal{R}}^* wa'Rb_1 \ldots b_n$} und
    \mbox{$(a',b_1 \ldots b_n,x) \not\in R$} f"ur alle \mbox{$x \in A \cup B$}.
  \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{lemma}
  Sei \mbox{$w \in \Sigma_{\mathcal{R}}$}. Wenn
  \begin{enumerate}
  \item \mbox{$(a',\varepsilon,x) \not\in R$} f"ur alle \mbox{$R \in \mathcal{R}$}
    und \mbox{$x \in A \cup B$}, oder
  \item \mbox{$wa' \rightarrow_{\mathcal{R}}^* wa'Rb_1 \ldots b_n$} und
    \mbox{$(a',b_1 \ldots b_n, x) \not\in R$} f"ur alle \mbox{$x \in A \cup B$},
  \end{enumerate}
  dann gilt \mbox{$a \Rightarrow_{\mathcal{T}_{\mathcal{R}}} \mathsf{err}$} f"ur alle
  \mbox{$a \in A$} mit \mbox{$a \rightarrow_{\mathcal{R}}^* wa'$}.
\end{lemma}


%%%
%%% Rekursionssysteme und big steps
%%%

\subsection{Rekursionssysteme und big steps}
\label{sec:Rekursionssysteme_und_big_steps}

Durch jedes Rekursionssystem \mbox{$\mathcal{R} \subseteq \mathit{Rules}(A,B)$} ist auch
eine naive, rein induktive big step Semantik in Form einer Relation
\mbox{$\Downarrow_{\mathcal{R}}\ \subseteq A \times B$} definiert.
\begin{definition}
  \mbox{$\Downarrow_{\mathcal{R}}$} ist die kleinste Relation "uber $A \times B$, so dass gilt:
  \begin{quote}
    Wenn $R \in \mathcal{R}$, $(a,b_1 \ldots b_{i-1},a_i) \in R$ und $a_i \Downarrow_{\mathcal{R}} b_i$
    f"ur $i=1,\ldots,n$ und $n \in \N$, und $(a,b_1 \ldots b_n,b) \in R$, dann gilt auch
    $a \Downarrow_{\mathcal{R}} b$.
  \end{quote}
\end{definition}
Offensichtlich gilt folgender Zusammenhang zwischen den obigen big steps und der Stacksemantik
aus Abschnitt~\ref{sec:Stacksemantik}.
\begin{theorem}
  Sei \mbox{$\mathcal{R} \subseteq \mathit{Rules}(A,B)$}. Dann gilt:
 \mbox{$a \rightarrow_{\mathcal{R}}^* b$} gdw. \mbox{$a \Downarrow_{\mathcal{R}} b$}.
\end{theorem}
Die ``wenn''-Richtung folgt trivialerweise als Spezialfall \mbox{$w = \varepsilon$} aus nachfolgendem
Lemma:
\begin{lemma}
  Wenn \mbox{$a \Downarrow_{\mathcal{R}} b$}, dann \mbox{$wa \rightarrow_{\mathcal{R}}^* wb$}.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Via Induktion "uber die L"ange der Herleitung des big steps \mbox{$a \Downarrow_{\mathcal{R}} b$}.
  Nach Voraussetzung existieren also \mbox{$R \in \mathcal{R}$}, \mbox{$n \in \N$} sowie
  \mbox{$a_1,\ldots,a_n \in A$} und \mbox{$b_1,\ldots,b_n \in B$}, so dass
  \mbox{$a_i \Downarrow_{\mathcal{R}} b_i$} und \mbox{$(a,b_1 \ldots b_{i-1},a_i) \in R$}
  f"ur \mbox{$i=1,\ldots,n$}, und \mbox{$(a,b_1 \ldots b_n,b) \in R$}.
  Dann gilt
  \[\begin{array}{rcll}
    wa
    & \rightarrow_{\mathcal{R}}   & waR               & \text{mit \textsc{(Select)}} \\
    & \rightarrow_{\mathcal{R}}^* & waRb_1 \ldots b_n & \text{mit \textsc{(Produce)} und I.V.} \\
    & \rightarrow_{\mathcal{R}}   & wb                & \text{mit \textsc{(Reduce)}} \\
  \end{array}\]
  was zu zeigen war.
\end{proof}

Die ``genau dann''-Richtung ist etwas aufwendiger zu beweisen. Die grund\-s"atzliche Idee dabei
ist, dass sich f"ur jede Berechungsfolge \mbox{$a' \rightarrow_{\mathcal{R}}^* wb$} ein big step
\mbox{$a \Downarrow_{\mathcal{R}} b$} abspalten l"a"st, der die Berechung f"ur $b$ beschreibt, ausgehend
von einem $a$, welches zuvor berechnet worden sein muss. Das sieht dann formal wie folgt aus:
\begin{lemma}
  Wenn \mbox{$a' \rightarrow_{\mathcal{R}}^k wb$}, dann ex. \mbox{$l \in \N$} und \mbox{$a \in A$}, so dass
  \mbox{$l < k$}, \mbox{$a \Downarrow_{\mathcal{R}} b$} und \mbox{$a' \rightarrow_{\mathcal{R}}^l wa$}.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Via Induktion "uber $k$.
  Der letzte "Ubergangsschritt kann nur mit \textsc{(Reduce)} aus \mbox{$waRb_1 \ldots b_n$}
  mit \mbox{$n \in \N$}, \mbox{$a \in A$}, \mbox{$R \in \mathcal{R}$} und \mbox{$(a,b_1 \ldots b_n,b) \in R$}
  hergeleitet worden sein.

  Mittels geschachtelter Induktion "uber $n$ folgern wir unter Ber"ucksichtigung von \textsc{(Produce)},
  dass \mbox{$l_1,\ldots,l_n \in \N$} und \mbox{$a_1,\ldots,a_n \in A$} existieren, so dass
  \mbox{$l_1 < \ldots l_n < k$}, \mbox{$a_i \Downarrow_{\mathcal{R}} b_i$}, \mbox{$(a,b_1 \ldots b_{i-1},a_i) \in R$}
  und \mbox{$a' \rightarrow_{\mathcal{R}}^{l_i} waRb_1 \ldots b_{i-1}$} f"ur \mbox{$i=1,\ldots,n$}.

  Also existiert trivialerweise auch ein \mbox{$l \in \N$}, so dass \mbox{$l < l_1 < \ldots < l_n < k$} und
  \mbox{$a' \rightarrow_{\mathcal{R}}^l wa \rightarrow_{\mathcal{R}} waR$} mit \textsc{(Select)}. Und selbstverst"andlich
  existiert dann auch ein big step $a \Downarrow_{\mathcal{R}} b$.
\end{proof}


%%%
%%% Typsichere Rekursionssysteme
%%%

\subsection{Typsichere Rekursionssysteme}
\label{sec:Typsichere_Rekursionssysteme}

Ein \emph{Typsystem} f"ur ein semantisches Modell \mbox{$\mathcal{M} = (A,B,\Rightarrow)$}
ist ein Tupel \mbox{$(C,T,\cdot\vdash\cdot:\cdot)$} bestehend aus
\begin{itemize}
\item einer geordneten Menge \mbox{$(C,\sqsubseteq_C)$} von \emph{Typkontexten} $\zeta$,
\item einer Menge $T$ von \emph{Typen} $\tau$, und
\item einer Relation \mbox{$\zeta\vdash a:\tau$} von (g"ultigen) \emph{Typurteilen}.
\end{itemize}
Wir identifizieren ein Typsystem mit seiner Menge von Typen, d.h. wir schreiben $T$ f"ur obiges
Typsystem.

\begin{definition}[Typsicherheit]
  Ein semantisches Modell \mbox{$\mathcal{M} = (A,B,\Rightarrow)$} hei"st \emph{typsicher} bzgl.
  eines Typsystems \mbox{$(C,T,\cdot\vdash\cdot:\cdot)$} f"ur $\mathcal{M}$, wenn gilt:
  \begin{quote}
    \mbox{$\zeta \vdash a : \tau$} impliziert \mbox{$\neg(a \Rightarrow \mathsf{err})$}
    f"ur alle \mbox{$\zeta \in C$}, \mbox{$a \in A$} und \mbox{$\tau \in T$}.
  \end{quote}
\end{definition}

Zum Beweis der Typsicherheit eines Rekursionssystems $\mathcal{R}$ gen"ugt es, unabh"angig von
der konkreten Semantik, zwei ``lokale Eigenschaften'' "uber die Rekursionsregeln bzgl. des
Typsystems zu beweisen, wie das folgende Meta-Theorem nahelegt:

\begin{theorem}[Typsicherheit]
  Sei \mbox{$\mathcal{R} \subseteq \mathit{Rules}(A,B)$} ein Rekursionssystem und
  \mbox{$(C,T,\cdot\vdash\cdot:\cdot)$} ein Typsystem f"ur \mbox{$\mathcal{M}_{\mathcal{T}_{\mathcal{R}}}$}.
  \mbox{$\mathcal{M}_{\mathcal{T}_{\mathcal{R}}}$} ist typsicher bzgl. $T$, wenn die folgenden beiden Eigenschaften
  gelten:
  \begin{description}[labelindent=\parindent,style=nextline]
  \item[Local Preservation] 
    Wenn \mbox{$\zeta \vdash a : \tau$},
    \mbox{$a_i \rightarrow_{\mathcal{R}}^* b_i$} und \mbox{$(a,b_1 \ldots b_{i-1},a_i) \in R$} f"ur
    \mbox{$i=1,\ldots,n$}, und \mbox{$(a,b_1 \ldots b_n,a') \in R$}, dann ex. \mbox{$\zeta' \in C$} und
    \mbox{$\tau' \in T$}, so dass \mbox{$\zeta \sqsubseteq \zeta'$} und \mbox{$\zeta' \vdash a' : \tau'$}.
    
  \item[Local Progress]
    Wenn \mbox{$\zeta \vdash a : \tau$},
    \mbox{$a_i \rightarrow_{\mathcal{R}}^* b_i$} und \mbox{$(a,b_1 \ldots b_{i-1},a_i) \in R$} f"ur
    \mbox{$i=1,\ldots,n$}, dann ex. \mbox{$a \in A \cup B$} so dass \mbox{$(a,b_1 \ldots b_n,x) \in R$}.
  \end{description}
\end{theorem}

\TODO{Beweis}


% %%%
% %%% Mehrsortige Algebren
% %%%

% \section{Mehrsortige Algebren}
% \label{sec:Mehrsortige_Algebren}

% Basierend auf \cite{DBLP:journals/jacm/GoguenTWW77,DBLP:books/sp/EhrigM85} definieren wir die grundlegende
% Konzepte f"ur \emph{$\Sigma$-Algebren} bzw. \emph{Mehrsortige Algebren} (many-sorted algebras).

% \begin{definition}[Signatur]
%   Eine \emph{Signatur} ist ein Paar \mbox{$\Sigma = (S,\Omega)$} mit einer Menge $S$ von
%   \emph{Sorten} und einer Familie \mbox{$\Omega = (\Omega_{w,s})_{(w,s) \in S^* \times S}$} von
%   paarweise disjunkten Mengen.
%   Die Elemente von \mbox{$\Omega_{w,s}$} hei"sen \emph{Operationssymbole} mit \emph{Argumentsorten}
%   $w$ und \emph{Wertsorte} $s$, wobei die Elemente von \mbox{$\Omega_{\varepsilon,s}$} "ublicherweise
%   als \emph{Konstanten} der Sorte $s$ bezeichnet werden.
% \end{definition}

% Statt \mbox{$\bigcup_{(w,s) \in S^* \times S} \Omega_{w,s}$} schreiben wir auch kurz $\Omega$.

% \begin{definition}[Variablensystem]
%   Ein \emph{Variablensystem} zu \mbox{$\Sigma = (S,\Omega)$} ist eine
%   Familie $X = (X_s)_{s \in S}$ von paarweise disjunkten Mengen, so dass
%   \mbox{$x \not\in \Omega$} f"ur alle \mbox{$s \in S$} und \mbox{$x \in X_s$}.
%   Die Elemente von \mbox{$X_s$} bezeichnen wir als \emph{Variablen} der Sorte $s$.
% \end{definition}

% Ist $X$ ein Variablensystem zu \mbox{$\Sigma = (S,\Omega)$} und ist
% \mbox{$Y = (Y_s)_{s \in S}$} eine Familie von paarweise disjunkten Mengen,
% mit \mbox{$Y_s \subseteq X_s$} f"ur alle \mbox{$s \in S$}, so ist auch $Y$
% ein Variablensystem zu $\Sigma$.

% \begin{definition}[Term]
%   Sei $X$ ein Variablensystem zu einer Signatur \mbox{$\Sigma = (S,\Omega)$}.
%   Die Familie \mbox{$(\mathfrak{T}_{\Omega,s}(X))_{s \in S}$} besteht aus den
%   kleinsten Mengen \mbox{$\mathfrak{T}_{\Omega,s}(X)$} f"ur die gilt:
%   \begin{enumerate}
%   \item Wenn \mbox{$s \in S$} und \mbox{$x \in X_s$},
%     dann ist \mbox{$x \in \mathfrak{T}_{\Omega,s}(X)$}.
%   \item Wenn \mbox{$s \in S$} und \mbox{$\omega \in \Omega_{\varepsilon,s}$},
%     dann ist \mbox{$\omega \in \mathfrak{T}_{\Omega,s}(X)$}.
%   \item Wenn \mbox{$n \ge 1$}, \mbox{$s_1,\ldots,s_n,s \in S$}, \mbox{$\omega \in \Omega_{s_1 \ldots s_n,s}$}
%     und \mbox{$T_i \in \mathfrak{T}_{\Omega,s_i}(X)$} f"ur $i=1,\ldots,n$,
%     dann ist \mbox{$\omega(T_1,\ldots,T_n) \in \mathfrak{T}_{\Omega,s}(X)$}.
%   \end{enumerate}
% \end{definition}

% \begin{definition}[Algebra]
%   Sei \mbox{$\Sigma = (S,\Omega)$} eine Signatur. Eine \emph{$\Sigma$-Algebra} ist
%   ein Paar \mbox{$A = ((A_s)_{s \in S}, (\omega^A)_{\omega \in \Omega})$} mit folgenden
%   Eigenschaften:
%   \begin{enumerate}
%   \item Wenn \mbox{$s \in S$}, dann ist $A_s$ eine Menge.
%   \item Wenn \mbox{$s \in S$} und \mbox{$\omega \in \Omega_{\varepsilon,s}$}, dann ist \mbox{$\omega^A \in A_s$}.
%   \item Wenn \mbox{$n \ge 1$}, \mbox{$s_1,\ldots,s_n,s \in S$} und \mbox{$\omega \in \Omega_{s_1 \ldots s_n,s}$},
%     dann ist \mbox{$\omega^A$} eine (partielle) Abbildung \mbox{$\omega^A: A_{s_1} \ldots A_{s_n} \pto A_s$}.
%   \end{enumerate}
%   \mbox{$A_s$} hei"st \emph{Tr"agermenge} von \mbox{$s \in S$}. Die Elemente $\omega^A$ mit
%   \mbox{$\omega \in \Omega_{\varepsilon,s}$} hei"sen \emph{Konstanten} (der Sorte $s$), und die
%   Elemente $\omega^A$ mit \mbox{$\omega \in \Omega_{w,s}$} und $w \ne \varepsilon$ hei"sen
%   \emph{Operationen} (von $w$ nach $s$).
% \end{definition}

% \begin{definition}
%   Sei $X$ ein Variablensystem f"ur \mbox{$\Sigma = (S,\Omega)$}. Eine \emph{Belegung} von $X$ in der
%   $\Sigma$-Algebra $A$ ist eine Familie \mbox{$\alpha = (\alpha_s)_{s \in S}$} von Abbildungen
%   \mbox{$\alpha_s: X_s \to A_s$}.
% \end{definition}

% Statt \mbox{$\alpha_s(x)$} (f"ur \mbox{$x \in X_s$}) schreiben wir kurz \mbox{$\alpha(x)$},
% da die Sorte $s$ durch $x$ eindeutig festgelegt ist. Entsprechend verwenden wir auch die
% abk"urzende Schreibweise \mbox{$\alpha:X \to A$}.

% \TODO{Update$\ldots$}

% \begin{definition}
%   Ein \emph{$\Sigma$-Homomorphismus \mbox{$h:\mathcal{A} \to \mathcal{B}$}}
%   zwischen zwei $\Sigma$-Algebren $\mathcal{A}$ und $\mathcal{B}$ ist eine
%   Familie von Abbildungen \mbox{$\{h_s:A_s \to B_s\}_{s \in S}$}, so dass
%   \begin{equation*}
%     h_s(f^{\mathcal{A}}(a_1,\ldots,a_n)) = f^{\mathcal{B}}(h_{s_1}(a_1),\ldots,h_{s_n}(a_n))
%   \end{equation*}
%   f"ur alle $a_1 \in A_{s_1},\ldots,a_n \in A_{s_n}$ und $f \in F$ mit 
%   \mbox{$f:s_1 \times \ldots \times s_n \to s$} gilt.
% \end{definition}

% Ein bijektiver $\Sigma$-Homomorphismus wird als \emph{$\Sigma$-Isomorphismus} bezeichnet.
% Zwei $\Sigma$-Algebren $\mathcal{A}$ und $\mathcal{B}$ hei"sen \emph{isomorph}, geschrieben
% \mbox{$\mathcal{A} \cong \mathcal{B}$}, wenn zwischen ihnen ein $\Sigma$-Isomorphismus
% existiert.

% \begin{definition}
%   Sei $X$ eine $S$-sortige Menge von Variablen. F"ur jede Sorte $s \in S$ ist die
%   Menge $T_\Sigma(X)_s$ aller Terme der Sorte $s$, die h"ochstens Variablen aus $X$
%   enthalten, definiert als die kleinste Menge f"ur die gilt:
%   \begin{enumerate}
%   \item \mbox{$X_s \subseteq T_\Sigma(X)_s$}
%   \item Wenn \mbox{$f \in F$}, \mbox{$f:s_1 \times \ldots \times s_n \to s$}, und
%     \mbox{$t_i \in T_\Sigma(X)_{s_i}$} f"ur \mbox{$i=1,\ldots,n$}, dann
%     \mbox{$f(t_1,\ldots,t_n) \in T_\Sigma(X)_s$}.
%   \end{enumerate}
%   Diese Mengen bilden die Familie der Mengen \mbox{$\{T_\Sigma(X)_s\}_{s \in S}$},
%   die wir mit \mbox{$T_\Sigma(X)$} bezeichnen.
% \end{definition}

% Sei $X$ eine $S$-sortige Menge von Variablen, und $\mathcal{A}$ eine $\Sigma$-Algebra. Eine
% Abbildung \mbox{$I: X \to \mathcal{A}$} hei"st \emph{Belegung}, wenn
% \mbox{$I(X_s) \subseteq A_s$} f"ur alle \mbox{$s \in S$}.


%%%
%%% Literatur
%%%

\bibliographystyle{alphadin}
\bibliography{citations}


\end{document}
